%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2018 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}

\setlength{\parindent}{0pt}

\title{Statistiques Échantillonnage}
\date{}
\classe{2\up{de}12}
\dsnum{DS 5 --- C}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Échantillonnage --- 7 points]~
  L'Assemlée nationale est actuellement composée de 577 députés, dont 224 femmes, soit moins de la moitié. On souhaite savoir si les femmes sont sous-représentés à l'Assemblée nationale.

  On suppose dans cet exercice que la population fraçaise est composée de exactement de 50~\% d'hommes et 50~\% de femmes.

      On rappelle que si $n\geq25$ et $p\in\left[ 0,2;0,8 \right]$, alors un intervalle de fluctuation à 95~\% est donné par la formule $\left[p-\frac{1}{\sqrt{n}};p+\frac{1}{\sqrt{n}}\right]$, où $p$ est la probabilité de choisir une femme au hasard, et $n$ la taille de l'échantillon. On admet que les conditions pour appliquer cet intervalle de fluctuation sont remplies.

    \begin{enumerate}
          \item On constitue un échantillon de 577 personnes majeures choisies au hasard dans la population française.
        \begin{enumerate}
          \item Quelle est la taille de l'échantillon ? Quelle est la probabilité qu'une personne prise au hasard soit une femme ?
          \item Déterminer un intervalle de fluctuation à 95~\% de la proportion de femmes dans cet échantillon.
        \end{enumerate}
      \item Quelle est la fréquence de femmes à l'Assemblée nationale ?
      \item Peut-on conclure que les femmes ont plus de chance d'être élues au sénat que les hommes ?
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\newpage

\begin{exercice}[Score --- 4 points]
  Quelques élèves d'une classe comparent le score que chacun d'eu a obtenu en jouant à un jeu vidéo. Ils ont obtenu les onze scores suivants.

  \begin{center}
  154
  122
  295
  172
  170
  143
  152
  167
  129
  131
  170
\end{center}

\begin{enumerate}
  \item Calculer la moyenne et la médiane de la série.
  \item Un des élèves s'est trompé, et a annoncé un score de 295 au lieu de 195. On remplace donc 295 par 195 et on calcule à nouveau la moyenne et la médiane. On observe que, par rapport à la question 1 :
\begin{itemize}
\item la moyenne a baissé ;
\item la médiane n'a pas changé.
\end{itemize}
Expliquer pourquoi, sans calculs.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\newpage

\begin{exercice}[Fréquences cumulées --- 9 points]
  Afin d'améliorer l'accueil de ses clients, un supermarché mesure le temps d'attente en caisse pendant une journée. Il obtiens les résultats suivants.

  \begin{center}
    \begin{tabular}{c|c|c}
      Temps & & Fréquences \\
      d'attente & & cumulées \\
    (minutes) & Fréquence  & croissantes \\
      \hline
      \hline
  $[\numprint{0}    ; \numprint{1}[$ & 8  & \\
      \hline
  $[\numprint{1} ; \numprint{3}[$ & 17  & \\
      \hline
  $[\numprint{3} ; \numprint{5}[$ & 21  & \\
      \hline
  $[\numprint{5} ; \numprint{10}[$ & 25 & \\
      \hline
  $[\numprint{10} ; \numprint{15}[$ & 18  & \\
      \hline
  $[\numprint{15} ; \numprint{20}[$ & 8   & \\
      \hline
  $[\numprint{20} ; \numprint{30}[$ & 3 & \\
\end{tabular}

Lecture : Ce jour là, 21~\% des clients ont attendu entre 10 et 15 minutes en caisse.
\end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Compléter la colonne des fréquences cumulées croissantes.
    \item Tracer dans le repère ci-dessous le graphique des fréquences cumulées croissantes.
    \item Lire graphiquement la valeur de la médiane, et des premier et troisième quartiles.
    \item Répondre aux questions suivantes en vous servant du graphique ou du tableau.
      \begin{enumerate}
        \item Quel pourcentage de clients attend moins de 15 minutes en caisse ?
        \item L'affirmation « Moins de la moitié des clients attend 5 minutes en caisse ou plus » est-elle vraie ?
        \item L'affirmation « Les trois quarts des clients attendent moins de 10 minutes en caisse » est-elle vraie ?
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[xscale=.35, yscale=.15, very thick]
      \draw[dotted, gray, xstep=1, ystep=5] (0, 0) grid (30, 100);
      \draw[dotted, black, xstep=5, ystep=10] (0, 0) grid (30, 100);
      \draw[->] (0, 0) -- (30, 0);
      \draw (15, -9) node{Temps d'attente (minutes)};
    \foreach \x in {5, 10, ..., 30} {
      \draw (\x, 0) node[left, rotate=90]{\numprint{\x}};
    }
    \draw[->](0, 0) -- (0, 100);
    \draw (-3, 50) node[rotate=90]{Fréquences cumulées};
    \foreach \y in {10, 20, ..., 100} {
      \draw (0, \y) node[left]{\y};
    }
    \draw (0, 0) node[below left]{0};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exercice}

\end{document}
